# RabbitMQ retry, MQ implementation (rus)

##Описание

Повторная доставка сообщений через заданные интервалы времени реализована методами Spring.

Принцип работы заключается в том, что при возникновении ошибки обработки сообщения, Spring приостанавливает опрос очереди на определенный период времени.

Это значит, что любое ошибочное сообщение блокирует получение потенциально успешных сообщений. Можно немного оптимизировать процесс, запрашивая несколько сообщений за раз, но даже в этом случае следующая порция сообщений будет доставлена только после того, как будет возобновлен прием сообщений.

Время приостановки приема сообщений может быть постоянным или экспоненциально изменяющимся. Во втором случае указывается начальный интервал, множитель и максимальный интервал. При первой задержке берется начальный интервал, при второй - начальный интервал, умноженный на множитель, при третьей - предыдущий интервал, умноженный на множитель и так далее, интервал будет монотонно возрастать, но не превышая значение максимального интервала.

Так как логика задержек находится в приложении, при перезапуске данные о количестве попыток, интервалах и так далее, будут потеряны. Ошибочное сообщение начнет получаться, как будто это первая ошибка, с последующим увеличением параметров.

###Реализация

##Файл настроек приложения

В файле настроек приложения (в статье представлен пример для  yml) нужно добавить следующие параметры:
```
spring:
  rabbitmq:
    listener:
      prefetch: 5
      retry:      
        enabled: true
        initial-interval: 10000
        multiplier: 1.3
        max-interval: 20000
        max-attempts: 5
        stateless: false
```


- **prefetch** - количество сообщений, читаемое при каждом обращении к очереди.
- **initial-interval** - начальный интервал.
- **multiplier** - множитель увеличения интервала
- **max-interval** - максимальное значение интервала
- **max-attempts** - максимальное количество попыток запроса
- **stateless** - для поддержки экспоненциально увеличивающегося интервала необходим режим stateful, а не stateless.

Если период ожидания нужен постоянный, это достигается удалением лишних параметров из конфигурации:
```
spring:
  rabbitmq:
    listener:
      prefetch: 5
      retry:      
        enabled: true
        initial-interval: 10000
        max-attempts: 5
```

##Код отправителя сообщений

Для режима stateful необходимо, чтобы каждое сообщение имело идентификатор. Проще всего использовать UUID. Идентификатор задается с помощью MessageProperties таким образом:

MessageConverter messageConverter;

```java
    RabbitTemplate template;
    Queue queue;
    
    ...
    MessageProperties messageProperties = MessagePropertiesBuilder.newInstance()
            .setMessageId(UUID.randomUUID().toString())
            .build();
    Message msg = messageConverter.toMessage(message, messageProperties);
    
    template.convertAndSend(queue.getName(), msg);
```

В случае, если идентификатор не будет указан, будет брошено исключение.

Если период ожидания нужен постоянный, идентификатор сообщения не нужен, и сообщения отправляются обычным образом, без MessageProperties.

##Достоинства

Простота конфигурирования.

##Недостатки

Основной недостаток этой реализации в том, что задержка реализована методами Spring, путем включения таймера между запросами сообщений. Частично это решается использованием параметра prefetch.

Каждая ошибка получения сообщения приостанавливает весь процесс получения сообщений на интервал ожидания. И этот интервал может экспоненциально увеличиваться.
